<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Blog of Retr0 Pan | 潘毅峰的博客</title>
  
  
  <link href="https://panyf98.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://panyf98.github.io/"/>
  <updated>2021-12-29T14:27:02.567Z</updated>
  <id>https://panyf98.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Retr0 Pan</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>让爱情打开自由的生命-梁永安</title>
    <link href="https://panyf98.github.io/2021/04/12/%E8%AE%A9%E7%88%B1%E6%83%85%E6%89%93%E5%BC%80%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD-%E6%A2%81%E6%B0%B8%E5%AE%89/"/>
    <id>https://panyf98.github.io/2021/04/12/%E8%AE%A9%E7%88%B1%E6%83%85%E6%89%93%E5%BC%80%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD-%E6%A2%81%E6%B0%B8%E5%AE%89/</id>
    <published>2021-04-12T07:29:21.000Z</published>
    <updated>2021-12-29T14:27:02.567Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>这篇文章过了好久还是没写完，半部分还是乱七八糟。到今天我重新拾起这篇文章，已经是8个月之后了。。  </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;梁老师的讲座题目是《<strong>让爱情打开自由的生命</strong>》，<strong>看似主讲爱情，实则重点在自由</strong>。光讲爱情不免庸俗，只讲自由又太高远；毋庸置疑，谈爱情更能引起共鸣，但追求自由才是思想的必修课。可惜追求自由往往要付出巨大的代价，唯有爱情其实无关样貌、学历和财富，<strong>爱情的自由是年轻人最容易追求也最应该追求的自由</strong>。梁老师从爱情切入讲自由，真是既亲切又深刻。  </p><h2 id="追求生活的自由"><a href="#追求生活的自由" class="headerlink" title="追求生活的自由"></a>追求生活的自由</h2><p>&emsp;&emsp;我希望我的生活单纯又浪漫，没有鸡毛蒜皮的恼人事情，也没有踌躇迷茫的艰难困境。当然这只是梦想而已，没有人幸运到可以永远像学生时代这样无忧无虑。<br>&emsp;&emsp;既然以后的生活多多少少已经可以预料了，是不是只能在工作之余才能追求生活的乐趣？我的追求应该具体一些，不管是吃点好吃的，还是玩点好玩的，生活总需要一些锚点。既然生活中有太多的限制，我至少有选择自己锚点的自由。  </p><h4 id="父母的期望"><a href="#父母的期望" class="headerlink" title="父母的期望"></a>父母的期望</h4><blockquote><p>如今中国经过工业化的飞速发展，进入了后工业时代，虽然物质生活条件不断提升了，但是农业社会的旧观念还在影响着我们，比如父母对子女的期望太单一。  </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;我有一次对父母开玩笑：“我想以后去当战地记者，只是说不定哪天就躺在战场上了。” 其实我绝无如此胆量，也明知会被痛批，但结果还是有些出乎意料。<br>&emsp;&emsp;妈妈当即受到了惊吓，且表示决不会允许我这么干；爸爸严肃地表示反对，但对我在大学时期的理想主义表示理解。当时我心里想，如果换作是与朋友谈起这些，他或许不会急着否定，反而会说说他梦想中的生活——比如去可可西里陪藏羚羊。<br>&emsp;&emsp;其实我父母的观念算得上是开放包容，他们对我的期望很简单，无非是安稳的工作、美满的家庭。可周围的人好像都在告诉我：只有高学历、好工作、大城市才是成功的象征。我确实有想过当记者，我甚至还想过丢掉自己所有的知识，丢掉自己扮演的角色的所有束缚，让自己心安理得地不断“下坠”，在广袤的土地上成为一名农民、一名工人，成为一个无所顾虑的单身汉。<br>&emsp;&emsp;梦总是很夸张的，可现实一点看，我的路也越走越窄，似乎非得去大城市找一份体面的工作，立业、成家，才算合乎情理。世界应该不是这样的，<strong>我不知道什么样的生活是理想的，或许就像梁老师说的，我们这一代人将作为新社会的开拓者，不断接受新的思想，在探索中生活。</strong>  </p><h4 id="外界的影响"><a href="#外界的影响" class="headerlink" title="外界的影响"></a>外界的影响</h4><blockquote><p>人太容易被外界影响了，所以生活都是由外而内的。  </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;<strong>一直以来，我认同的优秀，只不过是别人眼里的优秀。</strong> 我是不是太在意别人对我的评价了？考试考得好不好，得和同学比一比，容貌焦虑。<br>&emsp;&emsp;上了大学之后，这个标准变成了绩点、竞赛、科研、社工等等。等到毕业的时候，录取好的学校、找到好的工作似乎成了判断一个人大学四年是不是成功的标准。成绩等等作为选拔人才的标准其实非常合理，但作为评判一个人的标准好像有些太片面了。再说毕业之后，如果再用学生时期的标准衡量优劣，那实在有些太幼稚了。<br>&emsp;&emsp;在高考之前，一心学习绝对是值得的。可上了大学之后，有了更多的选择，但我没有好好思考什么才是我想要的。我记得从大一开始，柏导就告诉我们在大学除了学习还有竞赛、科研、社团、社会工作等等等等，每个人可以有自己的选择。当时的我可能还带着中学时代的思维，觉得就得把所有事情都做好。大学四年我加入了三个社团，做了很多次竞赛，参加过很多次、甚至还组织过一两次大型的志愿活动，也尝试过两个科研项目，其中一个还申请到了国创。多多尝试是好事没错，但正因为过多的尝试，导致我没法专心致志地做一件事情，我扪心自问没在本科里正经干好过什么事情。我在四年里浪费了很多时间，错过了很多机会。但好歹最终找到了努力的方向，也找到了自己喜欢的一两件事情。<br>&emsp;&emsp;说实话，我还没弄明白什么才是优秀。不过我想，要成为一个优秀的人，起码得是一个自由的人，起码要有思想、有追求。按照这样的标准，我还远远不够。  </p><h4 id="我该追求什么？"><a href="#我该追求什么？" class="headerlink" title="我该追求什么？"></a>我该追求什么？</h4><blockquote><p>新的社会条件与旧的观念之间的矛盾，引发了对个体、个性发展的强烈需要。<br>我到底想要什么？到底什么才适合我？  </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;说到人生的追求，梁老师说：“房啊车啊这些只是生活的条件，要是把它们当作生活的追求，那就会遗失真正的生活本身了。车子房子是欧美人与生俱来的东西。对我来说，房子的大小，只要是体温刚好能达到的范围就好了。”<br>&emsp;&emsp;对我来说，谈追求似乎有点太早了。我想再读读书，了解了解这个世界，希望以后能找到一个有趣的追求。  </p><p>&emsp;&emsp;<strong>生活是一件很私人的事情，本就应该是由内而外地去享受它，而不应被附加过多的束缚和焦虑</strong>。  </p><p>&emsp;&emsp; “你的梦想是什么？” 这是一个在成长的过程中，很让我迷茫的问题。小时候我的梦想是宇航员还是科学家我已经不记得了。高考之前我想成为一名建筑师，但选完专业之后我就放弃了。现在，我没有太强烈的梦想，硬要说的话，我很向往退休的生活（笑）。<br>&emsp;&emsp;在工业社会时代，人被不断原子化，丧失了本身的丰富性。现在我们有着充分的条件丰富自己，扩大生命的宽度，就应该在青春里随意地生长、尽情地尝试，不管会不会做出一些荒唐、可笑的事儿。无论如何，吃一堑长一智嘛。  </p><h4 id="表达爱情的自由"><a href="#表达爱情的自由" class="headerlink" title="表达爱情的自由"></a>表达爱情的自由</h4><blockquote><p>爱情是需要勇气的，有时成败只在一瞬间的选择。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;只有被思考过的人生才是有价值的，才是幸福的。在思考人生的时候，总会产生孤独和迷茫的感觉。梁老师说孤独和迷茫都是正常的，甚至越孤独、越迷茫越好，这说明你认识到了自己的局限性。但孤独往往也会给人带来需要伴侣的错觉，如此心境下产生的爱情往往不会长久。孤独不应该是爱情的充分条件，享受孤独才是。B站的 “赤焰男孩” 曾在视频中提倡 “独自灿烂”，让我印象深刻。对于爱情来说，或许 “越是享受单身，就越容易得到爱情”。<br>&emsp;&emsp;作为一个独立的人，不但要有独立的价值观，还应当有自己的价值点。价值点就是生活的落点，说白了就是你得知道自己想干什么、要干什么。在恋爱的过程中，除了要有自己的价值点，还要理解对方的价值点，这样才能在自身拥有吸引力的同时，明白对方的追求与疾苦，这样很多恋爱中的矛盾就不攻自破了。<br>&emsp;&emsp;对于男性而言，爱情的支点有两个。一是农夫的气质，能踏实、有劳动性；二是水手的气质，能远航，有自由的气质。概括点说就是劳动性和学习性。<br>&emsp;&emsp;生活应当简单一点、朴素一点，不要给自己太大的负担。  </p><blockquote><p>对待爱情要像对待信仰一样虔诚，对待信仰要像对待爱情一样炽热。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;自由、多元。<br>&emsp;&emsp;单身正是自我探索、自我成长的过程，单身拥有的资本却与恋爱的成本产生了矛盾。<br><br></p><h2 id="自由不了，爱情也不纯粹！"><a href="#自由不了，爱情也不纯粹！" class="headerlink" title="自由不了，爱情也不纯粹！"></a>自由不了，爱情也不纯粹！</h2><blockquote><p>我年轻的时候，在云南插队，他们关于爱情的开放程度真的让我吃惊，和我想象中农村的爱情完全不同。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;在聊回爱情之前，梁老师的讲座让我想到了初中物理老师经常说的四个字 “历史使命”。<br>&emsp;&emsp;爱情就像骑自行车，起初因为害怕摔倒所以紧紧盯着面前的轮子，可后来发现，只有看得远一点，才能骑得更稳。<br>&emsp;&emsp;爱情和自由之间天生有着一些纠缠不清的关系。乍一看似乎爱情与自由相互矛盾，但又决不是不可调和的矛盾。要我说，爱情是可遇而不可求的，而自由则可以作为追求不断努力。先让我学会向往自由、享受孤独吧，我相信爱情总会来的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">“自由不了，爱情也不纯粹。”</summary>
    
    
    
    <category term="讲座笔记" scheme="https://panyf98.github.io/categories/%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>来自郁老师，书本之外的教诲</title>
    <link href="https://panyf98.github.io/2021/04/02/%E6%9D%A5%E8%87%AA%E9%83%81%E8%80%81%E5%B8%88%EF%BC%8C%E4%B9%A6%E6%9C%AC%E4%B9%8B%E5%A4%96%E7%9A%84%E6%95%99%E8%AF%B2/"/>
    <id>https://panyf98.github.io/2021/04/02/%E6%9D%A5%E8%87%AA%E9%83%81%E8%80%81%E5%B8%88%EF%BC%8C%E4%B9%A6%E6%9C%AC%E4%B9%8B%E5%A4%96%E7%9A%84%E6%95%99%E8%AF%B2/</id>
    <published>2021-04-02T05:00:12.000Z</published>
    <updated>2021-04-12T15:13:46.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="报销的日常"><a href="#报销的日常" class="headerlink" title="报销的日常"></a>报销的日常</h2><h3 id="吃了丢三落四的亏"><a href="#吃了丢三落四的亏" class="headerlink" title="吃了丢三落四的亏"></a>吃了丢三落四的亏</h3><p>&emsp;&emsp;周一去找郁老师签报销单，直到走进常州楼大厅，我才发现自己没有打印报销单。我看了一眼时间，差二十分钟就要下课了，开始纠结去哪个打印店。我想，<strong>比起回到原点，换个目的地带来的挫败感会更少一点</strong>，于是就往桃园赶。除去半路在教学楼的自助打印机前浪费的五分钟时间，最后总算是在下课之前打印好了报销单。早晨的焦虑和纠结在一瞬间破坏了我的好心情。  </p><h3 id="打电话的郁老师"><a href="#打电话的郁老师" class="headerlink" title="打电话的郁老师"></a>打电话的郁老师</h3><p>&emsp;&emsp;回到常州楼，我敲响了郁老师办公室的门，没人回应。我在门口呆站着，在群里询问一句，第二次敲响了门。几秒后，我刚转过身，门突然开了。郁老师出现的时候还在和电话那头说着话。恍惚间我不知道该说什么，趁着他开门的手还没收回去，我把手里的报销单塞了过去。郁老师打着电话，顺手就接下了。我想，<strong>可能人在打电话的时候，真的什么都会接着吧</strong>。  </p><h3 id="“柳暗花明”的办公室"><a href="#“柳暗花明”的办公室" class="headerlink" title="“柳暗花明”的办公室"></a>“柳暗花明”的办公室</h3><p>&emsp;&emsp;这是我第一次进郁老师的办公室。进门是一个背对着我的巨大的合金书架，暗灰色的金属占据了整个视野，也挡住了所有的光线，只在远离门的那一边留下一条两人宽的通道。我跟着老师走过“玄关”，眼前豁然开朗，远处巨大的窗子将近一人高，让我和日光撞了个满怀。窗前摆着一张办公桌、一张茶桌，茶桌旁又摆着一张C字形的皮沙发，看起来很是惬意。<strong>办公室里的敞亮和刚进门的逼仄昏暗形成了鲜明的对比</strong>，很有些 “<strong>初极狭，才通人，复行数十步，豁然开朗</strong>” 的味道。让我感到惊讶的是，郁老师的办公室居然不像钱老一样烟雾缭绕，和我心目中即将退休的老教师形象多少有些出入。  </p><h3 id="也算是顺利完成任务"><a href="#也算是顺利完成任务" class="headerlink" title="也算是顺利完成任务"></a>也算是顺利完成任务</h3><p>&emsp;&emsp;郁老师在办公桌上坐下，听起来电话那头像是在给老师推销课外兴趣班（笑）。<strong>老师礼貌极了，似乎和那头聊了好一会儿了，虽然不耐烦，但还是解释了一遍又一遍自己不需要</strong>，才匆匆挂断电话看向我：“什么事？”<br>&emsp;&emsp;我简单地解释了一下为什么又来一趟，老师问了几句就在报销单上签了字。我撕毁之前作废的报销单，把废纸和新的报销单揣进包里，按照惯例说完 “谢谢老师” ，抬脚准备离开。<br>&emsp;&emsp;可这时郁老师又问起另一个同学。上个学期因为疫情原因提前放假，这位同学的项目做到一半就扔下了，他向老师承诺这个学期把未完成的项目继续完善。结果到了现在，人还没来进实验室哪怕一次，却喊了另一个同学来签报销单。这已经是郁老师第二次和我吐槽这个同学了，<strong>尽管郁老师的气愤与日俱增，但我事不关己高高挂起，猜想这次还是和上次一样雷声大雨点小，很快我就能去继续我的报销大业了</strong>。  </p><h2 id="意料之外的展开"><a href="#意料之外的展开" class="headerlink" title="意料之外的展开"></a>意料之外的展开</h2><h3 id="质问！"><a href="#质问！" class="headerlink" title="质问！"></a>质问！</h3><p>&emsp;&emsp;当我向郁老师表示自己会为这位同学带去老师诚挚的问候之后，全身的肌肉都准备好要执行转身进而离开的动作。可<strong>郁老师从座位上站了起来，抖了抖自己洗得有些发白但仍旧笔挺的西装</strong>：<br>&emsp;&emsp; “我有的时候就在想，<strong>你们这一届学生，到底出了什么问题？</strong>”<br>&emsp;&emsp;我有些疑惑，直视老师的眼睛，反思自己似乎没有做错什么的同时，也有些好奇他接下来要说什么。  </p><h3 id="学习态度？"><a href="#学习态度？" class="headerlink" title="学习态度？"></a>学习态度？</h3><p>&emsp;&emsp; “当时五年十年之前，第一届来九龙湖的时候，有一个学生我到现在都记得清清楚楚。<strong>他当时把我的书从头到尾，一个字一个字啃了一遍</strong>。有的时候他问出来的问题我都要好好想一想才能回答。而你们呢？<strong>现在有的人啊，上课笔都不动，听了和没听一样</strong>。”<br>&emsp;&emsp;唉，老师说的没错，但我自认为还是认真学习的，线上课我可是做了好几个笔记本的笔记。可我不知道该说什么，只能用 “嗯” 在表达应和的同时告诉老师我在认真听。  </p><h3 id="教学质量？"><a href="#教学质量？" class="headerlink" title="教学质量？"></a>教学质量？</h3><p>&emsp;&emsp; “加上之前那个学期，<strong>所有的课都是线上在家里上的，效果怎么样大家都很清楚</strong>，实验课也是在网上一下就带过去了，学到了多少我不知道，反正你们现在到了实验室，是什么都不会，问题出来了吧。<strong>我们这门课按照这样下去肯定不行</strong>，上个星期老师开研讨会，毕老师也找我讨论了这个课要怎么上，我也给他提了一些意见。我想到当初刚来九龙湖的时候，我带了好几届，我一个人带全系的学生，一点问题没有，现在所有老师都参与进来了，反倒出问题了，这就是多个和尚没水喝的事情。”<br>&emsp;&emsp;好吧，郁老师确实很厉害，线上上课教学效果差也是真的。可是我有些纳闷儿，多个和尚没水喝是讲的这么个事儿吗？  </p><h3 id="个人问题？"><a href="#个人问题？" class="headerlink" title="个人问题？"></a>个人问题？</h3><p>&emsp;&emsp; “<strong>那个同学我其实挺喜欢的</strong>，他动手能力很强，当初要不是他感兴趣，我也不会让他做这个项目，但是他跟我说开学过来继续做的，结果现在一次都没来过，之前在群里我也问他了，他也没有声音，你看看，这样还像话吗？”<br>&emsp;&emsp; “可能是他现在有别的事情在忙吧。” 我有些尴尬，只能帮同学打着哈哈，我承认我有蒙混过关的想法。<br>&emsp;&emsp; “在忙？你们的毕业设计我也知道，我以前带过，<strong>都是混的</strong>。你在你们组里也还算认真的了，其他人你也知道，都是混的。大四的学生能有什么忙的，我看是成天在宿舍睡觉吧。”<br>&emsp;&emsp; “哈哈。” 为了掩饰被揭穿的尴尬，我只能笑笑。好嘛，打哈哈失败。  </p><h3 id="学习别人的教训"><a href="#学习别人的教训" class="headerlink" title="学习别人的教训"></a>学习别人的教训</h3><p>&emsp;&emsp; “我零五年的时候第一次去美国，<strong>当时美国绝对是世界上最先进的国家</strong>，我是怀着崇敬的心情去拜访的。当时我觉得不仅美国的技术绝对领先，社会的思想和制度也是绝对领先的。”<br>&emsp;&emsp;郁老师望向远处，严厉的眼神突然柔和起来。我意识到郁老师不是在闲聊，我收起了笑容，也严肃起来。我开始想象年轻的他穿着笔挺的西装，站在时代广场仰望时报大楼的场景。<br>&emsp;&emsp; “但我到了那里才发现，好像不是我想象的那样嘛。美国技术确实厉害，<strong>但他们这里的人思想也不是很先进嘛，好像没有我想象中的那么文明嘛</strong>。后来我知道了，他们之所以强大，是因为美元是国际通用货币，所有的钱都用美元结算，他们从别的国家那里把财富聚集起来，自然就强大起来了。但是<strong>他们的繁荣不是人民脚踏实地干出来的</strong>。”<br>&emsp;&emsp;我想，如果是别人这么说，总会有些政治正确的味道，可这些话从郁老师嘴里说出来，我一点也不敢怀疑。  </p><h3 id="反思自己的路"><a href="#反思自己的路" class="headerlink" title="反思自己的路"></a>反思自己的路</h3><p>&emsp;&emsp; “中国改革开放之后这几十年为什么发展这么快？就是因为中国人肯干。<strong>中国现在的强大是我们一代人脚踏实地，一步一步、一点一点干出来的</strong>。以前美国不愿意看到中国强大起来，就想尽办法来整我们。他们自己国内经济不行了，就印钞票，美元是国际通用货币，他们多印的钞票，别的国家会帮他们消化掉。但我们不行啊，08年当时的金融危机，我们没办法了也只能刷刷刷多印钞票，但幸好中国老百姓肯干，一点一点把空子都填满了。”<br>&emsp;&emsp;08年我记得我从父母口中听说过 “金融危机” 这个词，但当时我还在上小学，完全不懂事儿呢，我完全接不了这话茬。<br>&emsp;&emsp; “这几天的新疆棉花你应该知道吧，现在不一样了，我们强大起来了，老百姓也知道怎么回事了，美国想给我们捣乱也做不到了。要是放在十年之前，美国放出一点风声来，加上一些非常美好非常让人信服的理由，我们国内立马就乱成一锅粥，老百姓自己就吵起来了，一挑起我们内部的矛盾，他们的目的就达到了。但是现在我们不吵了，他们的套路大家都清楚了。05年我去美国的时候就发现了他们的问题，现在美国种族对立为什么这么严重，其实之前不是没有问题，之前好几次金融危机他们只要发钞票就解决了，现在疫情把问题放大了，问题解决不了了。”<br>&emsp;&emsp;确实，那天晚上我就和舍友讨论新疆棉花的事儿，我觉得其实对产业冲击可能没有想象的那么巨大，只是为了挑起内部矛盾而已，看来是他们的招数太老套了。  </p><h3 id="到底是谁的问题？"><a href="#到底是谁的问题？" class="headerlink" title="到底是谁的问题？"></a>到底是谁的问题？</h3><p>&emsp;&emsp; “现在不光光是你们这一届的问题，<strong>现在是一届比一届严重</strong>。你们下一届的所有实验都是我一个人带的，有的时候一天带好几个班级，我已经很累了，还是认真把所有注意事项都跟你们说一遍。我们当年做实验可不是这样的啊，东大的学生做实验，只要老师给一个思路，自己去操作就好了的。现在呢，我讲一遍还不够，自己上手做还是不会，还是要来问我，有的时候人累了态度就不会太好，同学还要说我教学态度不好。<strong>到底是哪里出了问题我也是搞不懂你们了，可能不是你们出了问题，是我年纪大了跟不上时代了。</strong>”<br>&emsp;&emsp;呃，我也不知道，我觉得我做实验的时候已经很认真听了，不过有的地方还是不太会，可能做实验就应该理解实验思路而不是死板地记忆操作步骤。不过我至少不会接错导线烧坏实验器材hhh。</p><h3 id="老师的担忧"><a href="#老师的担忧" class="headerlink" title="老师的担忧"></a>老师的担忧</h3><p>&emsp;&emsp; “我们这一代人还在，我们还能撑住，等到我们走了，<strong>你们这一代人作为中国的脊梁，能撑得住吗？我不是说我想要你们在我课上一定要学到什么东西，我只是希望你们能保持一种作风，一种积极向上的作风。</strong>”<br>&emsp;&emsp; “唉可能年纪大了人也变啰嗦了。”<br>&emsp;&emsp;郁老师的每一句话都戳在我的脊梁骨上，让我既羞愧又尴尬。看老师没有继续讲下去的意思了，我抬起了头，和他对视了两秒，可不知道该说什么，我感觉到自己的表情尴尬到了极点，只好小声地说：“那郁老师我先走了？”<br>&emsp;&emsp; “诶，好。”  </p><h2 id="逃离"><a href="#逃离" class="headerlink" title="逃离"></a>逃离</h2><p>&emsp;&emsp;我赶忙回头走向门口。打开门，我回头看到郁老师也跟了出来，连忙说：“郁老师再见！” 老师点了点头。我走出去，隔着门缝看到郁老师一直跟到了门口，我轻轻地把门带上，然后逃也似地走了。隔着一道防盗门，我感受到的压力和局促终于消失了，但在路上我一直能感觉到脸颊像烧红了一样烫。  </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">我不是说我想要你们在我课上一定要学到什么东西，我只是希望你们能保持一种作风，一种积极向上的作风。</summary>
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://panyf98.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>前言</title>
    <link href="https://panyf98.github.io/2021/02/27/%E5%89%8D%E8%A8%80/"/>
    <id>https://panyf98.github.io/2021/02/27/%E5%89%8D%E8%A8%80/</id>
    <published>2021-02-26T19:33:08.000Z</published>
    <updated>2021-04-22T15:54:52.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="起因"><a href="#起因" class="headerlink" title="起因"></a>起因</h2><p>&emsp;&emsp;上个学期因为课程认识了一个新的朋友。虽说四年前就有耳闻，时不时也能见上一面，但我居然从没有与他有过任何交流。大概是去年的十二月份，我访问他的博客网站，发现了不少<strong>不着边际但很真挚</strong>的文字。借这个机会，我发现了他动人的另一面，也找回了曾经的 “古怪” 的自己。<br>&emsp;&emsp;我得先贴出他的网址：<a href="https://madwayne.com/">https://madwayne.com</a> 。希望他不会介意我在这儿提到他。  </p><h3 id="动人的他"><a href="#动人的他" class="headerlink" title="动人的他"></a>动人的他</h3><p>&emsp;&emsp;提到这位朋友，我首先想起他专业知识之高。他在斯坦福交流期间，修完一门博士课程《Molecular Dynamics》，上学期他作为我的老师，让 “物理学思想的洪流” 对我好一通洗刷。虽说他外貌不比潘安，但气质有独特之处，加之知识与思想的力量，要我说也是帅气不凡。  </p><blockquote><p>&emsp;想法的缘起在于最近一篇论文的写作。在查找各种资料的时候发现各个帖子有些内容的细节部分并不友好。<br>&emsp;由于某些特殊原因，我强迫症一般的喜欢验证书上的定理公式。<br>&emsp;我没事儿爱折腾，不敢自称极客，做出过能让盲人丢掉性命的电子导盲犬。  </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;据我对他的了解，他绝对是个<strong>技术宅</strong>。他对公式有不同寻常的敏感，这是我难以企及的能力。他在博客中整理了MD（Molecular Dynamics）、ML（Machine Learning）的不少学习笔记，很像技术大佬的作风，不仅可以留以日后重温，也能给别人以借鉴帮助。  </p><blockquote><p>&emsp;以致后来我那由完美主义以及生命不息作死不止信念共同组成的破烂不堪的灵魂萌生了这一想法。<br>&emsp;也许是钢琴用它最后的光芒点亮了我干枯的心里唯一的一点古典基因，除了健身之外所有需要集中注意的工作都靠古典。初中阶段呆过管弦乐团管着次中音号部。喜欢大编制交响。<br>&emsp;野路子哲学，美学爱好者。  </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;可贵的是，他<strong>不只是技术宅</strong>。他的文字中还透露出文艺青年特有的偏执与思考。我要如何的想象力才能预料到，如此膀大腰圆、雷厉风行的七尺男儿，也有沉溺在艺术和文学中的温柔一面？因为我曾学习古典吉他，对古典音乐有一种由衷的崇拜，所以我对他也由衷感到亲切起来。  </p><h3 id="古怪的我"><a href="#古怪的我" class="headerlink" title="古怪的我"></a>古怪的我</h3><p>&emsp;&emsp;看完朋友写的博客，我突然想起高中时的前桌，他实在是一个 “古怪” 的人。他平日里沉默寡言，但打起球来生龙活虎。在球场，他曾因为逞能扣篮，意外一口咬在另一位同学的头顶，致使那位同学戴了一个月的头纱，自己也磕伤一颗牙齿。那时大家尤其喜欢互相恭维，他就被冠以 “<strong>扣篮王</strong>” 的称号。<br>&emsp;&emsp;扣篮王其实是一个深沉睿智的人，他像是高中幼稚生活的局外人，以旁观者清的视角观察着我们。他从不参与男生们吵闹的游戏，总是坐在座位上静静地思考。在我沉溺在青涩的爱情中郁郁寡欢的时候，他曾递给我开导的纸条。我始终很感谢他，即使我早已忘记纸上的内容。<br>&emsp;&emsp;我认为扣篮王有着哲学家的神秘气质，他出众的数学直觉又让我更加坚定这样的想法，但他在同龄人中无疑是一个古怪、离群的家伙。偏偏我对这样的家伙有着莫名的好感，大概是出于好奇，又或许是 “臭味相投”。<br>&emsp;&emsp;作为理科生，我却格外喜欢文学，常常为读了什么文章而出神，只可惜当时还没有生出坚持读书的决心。当然这和几位语文老师的深远影响脱不了干系。虽然我也有着中学生的天真和幼稚，也喜欢打闹，但在男生们为NBA欢呼的时候，不太感兴趣的我总会觉得格格不入。所幸我还能得到同桌的认同，如果没有她，很多时候我恐怕会觉得孤单吧。同桌、前桌，以及两个有趣而同样爱思考的朋友组成了我的小世界。高中生活是枯燥的，他们就是我的星星。<br>&emsp;&emsp;如果不是看到朋友的博客，我一定已经在忙碌的生活中<strong>丢失</strong>了曾经的我。  </p><h2 id="动力"><a href="#动力" class="headerlink" title="动力"></a>动力</h2><p>&emsp;&emsp;促使我决心动手搭建自己的博客的，其实是另一件事。<br>&emsp;&emsp;长话短说，事情的结果是，我在为自己微不足道的成长沾沾自喜之后，终于又开始质疑自己，同时急切地想证明自己。这时，我在一次访谈中听到赵奕欢说：  </p><blockquote><p>&emsp;（当没有人认可你的时候，）你去证明就好了，但这个证明不是说去逞强，是你要（用行动）告诉别人。因为大家都很忙的，不可能说花时间去了解你，给别人看自己的状态，这样别人才会知道。  </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;在越来越承认自己不过是普通人的同时，我又不甘于此，于是想做些什么来证明自己。写博客是一件与众不同的事情，或许我还可以借此假装深沉，或许包装包装，也能成为向别人炫耀的资本。我精心挑选博客风格，努力又勉强地写文章，期待着某一天能惊艳所有人。<br>&emsp;&emsp;这确实是我最初最真实的想法，然而几个月后我突然意识到，除了真正的朋友没人愿意读我写的东西。这时我回头看之前写的文字，实在多了些造作，少了些真诚。于是我沉下心审视自己，审视我的博客，我问自己，到底什么样的文字才是理想的，我写博客到底是为了什么？  </p><h2 id="意义"><a href="#意义" class="headerlink" title="意义"></a>意义</h2><p>&emsp;&emsp;从现在开始，我才真正是为了自己而写作。把写作的过程作为与自己对话的过程，我会不加掩饰地写出自己的心里话。加之写作能帮助我梳理自己的思想、整理阅读所得、锻炼自己的文风。而朋友们的期待会是我不断写作的动力。趁大四有了更多与自己独处的时间，我想多多反思，多多成长。  </p><p>&emsp;&emsp;<strong>写在最后，也写给自己：写博客其实没有原因，只是我想而已。但我希望文字能让我慢下来，看看生活的背面。</strong>  </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">写博客其实没有原因，只是我想而已。但我希望文字能让我慢下来，看看生活的背面。</summary>
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://panyf98.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
