<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>我开始写博客的原因</title>
    <link href="/2021/02/26/%E6%88%91%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%9B%A0/"/>
    <url>/2021/02/26/%E6%88%91%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%9B%A0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;<strong>有趣的是，明明脑袋里有许多想说的话，可一到要认认真真表达的时候，就不知道该写些什么好了 :c</strong>  </p><h2 id="起因"><a href="#起因" class="headerlink" title="起因"></a>起因</h2><p>&emsp;&emsp;大概是二零年十二月，我访问了一个朋友的个人网站，他在上面写了不少 <strong>不着边际但十分真挚的文字</strong>。读他的个人侧写的时候，我就像找到了宝藏一样惊喜，因为我发现了技术宅古怪又动人的另一面。<br>&emsp;&emsp;我得先贴出他的网址：<a href="https://madwayne.com/">https://madwayne.com</a> 。希望他不会介意我在这儿提到他（侵删hh）。</p><h3 id="是技术宅？"><a href="#是技术宅？" class="headerlink" title="是技术宅？"></a>是技术宅？</h3><blockquote><p>“想法的缘起在于最近一篇论文的写作。在查找各种资料的时候发现各个帖子有些内容的细节部分并不友好。”<br>“由于某些特殊原因，我强迫症一般的喜欢验证书上的定理公式。”<br>“偶尔看到一些比较有意思的东西的时候，我也会写一点自己的想法，书评影评之类的。”</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;这是他的博客中关于 “Blog的侧写” 的一些片段。他看起来是一个很典型的技术宅，写博客主要是为了记录学习资料，他的博客里也是技术帖占大多数。  </p><h3 id="还是文青？"><a href="#还是文青？" class="headerlink" title="还是文青？"></a>还是文青？</h3><blockquote><p>“我没事儿爱折腾，不敢自称极客，做出过能让盲人丢掉性命的电子导盲犬。”<br>“也许是钢琴用它最后的光芒点亮了我干枯的心里唯一的一点古典基因，除了健身之外所有需要集中注意的工作都靠古典。初中阶段呆过管弦乐团管着次中音号部。喜欢大编制交响。”<br>“野路子哲学，美学爱好者。”  </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;这是朋友的 “个人侧写” 中的内容。之前，我完全不能想象他弹钢琴的样子，也无从得知他喜欢看的书和电影，我们之间的交流只限于专业和课程。现在，我认识了一个 <strong>有趣又有梗</strong> 的他。  </p><h2 id="动力"><a href="#动力" class="headerlink" title="动力"></a>动力</h2><p>&emsp;&emsp;<strong>在所有人都忙着生活的时候，没有人愿意花时间去了解别人。而文字能让人偶尔慢下来，看看世界的另一面。或许这就是</strong> <em><strong>文字的力量</strong></em>。  </p><p>&emsp;&emsp;真正让我觉得需要把写博客提上日程的，又是另一件事。<br>&emsp;&emsp;有一天，我突然觉得想要了解一个人好难，让别人了解自己可能更难。可是后来我又发现，其实我连我自己都不了解。恰巧这时候朋友的博客给了我灵感。我想，简历太生硬，自我介绍太潦草，日记又太私密，而博客就完全可以作为一幅 <strong>立体的自画像</strong>。<br>&emsp;&emsp;与此同时，就像很多人会做的，我也可以用博客记录自己 <strong>学习的过程</strong>，在日后想回顾知识的时候起到无比重要的“<strong>预习</strong>”作用。<br>&emsp;&emsp;正巧那会儿我看到“北京青年×凉子访谈录”采访 <strong>赵奕欢</strong> 的视频，视频里的赵奕欢说：  </p><blockquote><p>“（当没有人认可你的时候，）你去证明就好了，但这个证明不是说去逞强，是你要（用行动）告诉别人。因为大家都很忙的，不可能说花时间去了解你，给别人看自己的状态，这样别人才会知道。”  </p></blockquote><p>&emsp;&emsp;我就觉得，我也需要做点什么，或者 <strong>反思</strong> 怎么提升自己的状态，或者试着把自己的心里话 <strong>表达</strong> 出来。当然，写博客也是因为大四有更多 <strong>留给自己的时间</strong>，可以多点时间和自己独处，可以尝试一些自己想做的事。  </p><h2 id="博客的意义"><a href="#博客的意义" class="headerlink" title="博客的意义"></a>博客的意义</h2><p>&emsp;&emsp;<strong>实际上，写博客的过程是表达自我的过程，也是自我反省的过程。</strong>  </p><p>&emsp;&emsp;以前我的生活没有规划，每天忙于完成各种任务，光是学习就足够让人焦头烂额了，更何况还有学生工作、社团活动、志愿活动……每次完成一件什么事儿，我如释重负地回到宿舍，游戏就是最好的发泄对象（笑）。回想当时的我真是“<strong>随遇而安</strong>”得有些过分了。<br>&emsp;&emsp;后来，我学会了 <strong>规划生活、记录生活</strong>。在记日记、写To Do List的同时，我渴望有一个平台去 <strong>表达</strong> 自己、<strong>展现</strong> 别人所看不到的自己。在这个过程中，我发现我可以从一个 <strong>介于第一人称和第三人称之间的角度</strong> 来观察自己、反思自己，我想这就是博客最大的意义。  </p><p>&emsp;&emsp;PS：这大概也算是互联网时代没有审核的一方法外之地了 :D  </p><p>&emsp;&emsp;<strong>最后，话说回来，我开始写博客的原因，就是没有原因，只是我想，只是我愿意。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
